%\appendix
%\chapter{Appendix Title}
%\input{chapters/appendix}
%\chapter{Resultados útiles} \label{Apend_ResultadosUtiles}
\section{Estimador máximo verosímil de $\lambda$} \label{Apend_ResultadosUtiles}

Sean $X_{1}, X_{2}, \ldots, X_{n}$ una muestra aleatoria de una población con función de densidad de probabilidad $Poisson(\lambda)$. Su función de densidad es:

$$f(x) = \mathrm{e}^{-\lambda} \dfrac{\lambda^{x}}{x!}$$

Calulemos el estimador máximo verosímil de $\lambda$:

$$\mathcal{L}(X_{1}, X_{2},\ldots, X_{n}; \lambda) = \displaystyle \prod_{i = 1}^{n} \left( \mathrm{e}^{-\lambda} \dfrac{\lambda^{x_{i}}}{x_{i}!} \right) = \mathrm{e}^{-n \lambda} \dfrac{\lambda^{\displaystyle \sum_{i = 1}^{n} x_{i}}}{\displaystyle  \prod_{i = 1}^{n} x_{i}!}$$

Sacamos ln:

$$ln \mathcal{L}(X_{1}, X_{2}, \ldots, X_{n};\lambda) = -n\lambda + \displaystyle \sum_{i = 1}^{n} x_{i} ln \lambda - ln \displaystyle  \prod_{i = 1}^{n} x_{i}!$$

Derivamos con respecto a $\lambda$:

$$\dfrac{\partial}{\partial \lambda} ln \mathcal{L}(\underline{X};\lambda) = -n + \dfrac{\displaystyle \sum_{i = 1}^{n} x_{i}}{\lambda}$$

Igualamos a cero:

$$-n + \dfrac{\displaystyle \sum_{i = 1}^{n} x_{i}}{\lambda} = 0$$

Despejamos $\lambda$:

$$\hat{\lambda} = \dfrac{\displaystyle \sum_{i = 1}^{n} x_{i}}{n} = \overline{x}$$


Derivamos otra vez:

$$\dfrac{\partial^{2}}{\partial \lambda} ln \mathcal{L}(\underline{X};\lambda)  = - \dfrac{\displaystyle \sum_{i = 1}^{n} x_{i}}{\lambda^{2}} < 0$$


Por lo tanto $\hat{\lambda} = \overline{x}$ es el estimador máximo verosímil de $\lambda$ para una distribución Poisson.
